\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{ulem}

\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}

\def\Z{{\mathbb{Z}}}

\newcommand{\maxi}{\texttt{max}\quad\,\,}
\newcommand{\mini}{\texttt{minimize}\quad\,\,}
\newcommand{\subj}{\texttt{subject to}\quad}
\newcommand{\p}{\textrm{P}}
\newcommand{\np}{\textrm{NP}}
\providecommand{\answer}[1]{{\color{blue}{#1}}}
\providecommand{\grade}[1]{{\color{red}{\text{#1}}}}

\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep} % or \setlist{noitemsep} to leave space around whole list

\title{Modelado y optimización $\cdot$ parcial 1 $\cdot$ 2021.mayo.13}
\author{}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\grade{Nota: Insuficiente}
\begin{enumerate}
\item (3 puntos)
  Alejo Peinado trabaja en la compra-venta de manzanas.
  El primero de enero, tiene $50$ toneladas de manzanas y $\$1000$.
  El primer día de cada mes, Alexis puede comprar manzanas a los siguientes precios por tonelada: enero, $\$300$; febrero, $\$350$; marzo, $\$400$; abril $\$500$.
  En el último día de cada mes Alexis puede vender manzanas a los siguientes precios por tonelada: enero, $\$250$; febrero, $\$400$; marzo, $\$350$; abril, $\$550$.
  Alexis guarda las manzanas en un depósito que puede almacenar a lo sumo 100 toneladas, por el que paga $\$1$ por tonelada.
  Los pagos que hace Alexis por sus compras deben ser en efectivo.
  Modelar el problema para maximizar su efectivo al finalizar abril.

\answer{bla-bla... acá va la respuesta...
}

\item (4 puntos)
    Se desea sembrar un campo dividido en parcelas numeradas del 1 al 5.
    La parcela 1 limita con la 2 y la 3.
    La parcela 2 limita con la 1 y la 4.
    La parcela 3 limita con la 1, la 4 y la 5.
    La parcela 4 limita con la 2 y la 3.
    La parcela 5 limita con la 3.
    El costo de sembrar la parcela $i$ viene dado por la constante positiva $c_i$, mientras que, para que el cultivo sea \emph{exitoso}, se requiere que la parcela $i$ sea sembrada en $n_i$ períodos (no necesariamente consecutivos).
    Para evitar ``cruzamiento'' de sembrados, no se sembrarán parcelas lindantes en un mismo período.
    Además, por cada período de siembra se paga un monto fijo adicional de $\$100$.
    Minimizar el costo de sembrar los cultivos exitosamente.

\answer{bla-bla...
}

\item (3 puntos)
  Negrocafé es una productora que mezcla granos de café de Brasil y Colombia para preparar dos tipos de café: Súper y Deluxe.
  Cada kilogramo del café Súper se obtiene con al menos 75 \%. de granos colombianos, y se vende a \$ 45.
  Cada kilogramo del café Deluxe se obtiene con al menos 54 \% de granos brasileños, y se vende a \$ 32.
  Tener en cuenta que al producir el café, los granos tienen desperdicio: por cada kilogramo de granos brasileños el 43 \% es deperdicio, mientras que el 41 \% es desperdicio en los granos colombianos.
  Negrocafé puede comprar hasta 300 kg. de granos colombianos a \$ 12 / kg., y hasta 100 kg. de granos brasileños a \$ 7 / kg.
  Formular un LP que maximice la ganancia de Negrocafé.

\answer{
}


\newpage
\subsection*{EJERCICIO 1}
%Nota
%Constantes
%Variables
$x_i$: cantidad de toneladas compradas al inicio del mes $i$.  $i \in \{1, \ldots, 4\}$\\
$y_i$: cantidad de toneladas vendidas al final del mes $i$.  $i \in \{1, \ldots, 4\}$\\
$R_i$: dinero disponible no invertido al final del mes $i$.  $i \in \{1, \ldots, 4\}$ \grade{ no incluye las ventas del mes}
\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \maxi & 250y_1 + 400y_2 + 350y_3 + 550y_4 - 300x_1 - 350x_2 - 400x_3 - 500x_4 - 1*50 - 1 * \sum_{i=1}^{4} \grade{$x_i$}\\
    %Restricciones
    \subj 
    & R_1 = 1000 - 300x_1\\
    & R_2 = R_1 + 250y_1 - 350x_2\\
    & R_3 = R_2 + 400y_2 - 400x_3\\
    & R_4 = R_3 + 350y_3 - 500x_4\\
    & 50 + x_1 \le 1000 \grade{\qquad qué significan estas restricciones?}\\
    & x_2 - y_1 \le 1000\\
    & x_3 - y_2 \le 1000\\
    & x_4 - y_3 \le 1000\\
    %Dominio
    & x_i \ge 0 \grade{ \sout{y entero} } \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 4\}\\
    & y_i \ge 0 \grade{ \sout{y entero} } \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 4\}\\
    & R_i \ge 0 \grade{ \sout{y entero} } \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 4\}
\end{alignat*}
\grade{Sobre $y_4$ no pesan restricciones, puede ser tan grande como quieras.\\}
\grade{Hay que tener en cuenta las manzanas sobrantes para no sobrepasar la capacidad del depósito}

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 2}
%Nota
%Constantes
$c_i$: costo de sembrar la parcela $i$. con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ (constante)\\
$n_i$: cantidad de periodos necesarios para que la siembra sea exitoso en la parcela $i$. con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ (constante) \\
$L_{ij}$ : 1 si la parcela $i$ limita con la parcela $j$. 0 caso contrario.  $i \in \{1, \ldots, 5\}$ y $j \in \{1, \ldots, 5\}$ (constante)\\
%Variables
$y_i$: 1 si se decide sembrar la parcela $i$. 0 caso contrario. $i \in \{1, \ldots, 5\}$ \grade{ Hay que sembrar todas las parcelas!}\\
$p_i$ : cantidad de periodos sembrados para la parcela $i$. con $i \in \{1, \ldots, 5\}$
\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \mini & \sum_{j=1}^{5} c_iy_i + \sum_{j=1}^{5} 100p_i\\
    %Restricciones
    \subj 
    & p_i \ge n_i   \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}\\
    & p_i \le My_i  \text{ M const. grande } \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}\\
    & y_1(1-L_{11}) + y_2(L_{12}) + y_3(L_{13}) + y_4(1-L_{14}) + y_5(1-L_{15}) \ge 1\\
    & y_1(L_{21}) + y_2(1-L_{22}) + y_3(1-L_{23}) + y_4(L_{24}) + y_5(1-L_{25}) \ge 1\\
    & y_1(L_{31}) + y_2(1-L_{32}) + y_3(1-L_{33}) + y_4(L_{34}) + y_5(L_{35}) \ge 1\\
    & y_1(1-L_{41}) + y_2(L_{42}) + y_3(L_{43}) + y_4(1-L_{44}) + y_5(1-L_{45}) \ge 1\\
    & y_1(1-L_{51}) + y_2(1-L_{52}) + y_3(L_{53}) + y_4(1-L_{54}) + y_5(1-L_{55}) \ge 1\\
    %Dominio
    & p_i \ge 0 \text{ y entero } \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}\\
    & y_i \in \{0,1\} \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}
\end{alignat*}

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 3}
%Nota
%Constantes
%Variables
$x_i$: cantidad de kg de granos $i$ comprados. con $i \in \{c, b\}$ \\
$c=colombia$, $b=brasil$\\
$y_i$: cantidad de kg producidos de tipo de cafe $i$. con $i \in \{s, d\}$\\ $s=super$, $d=deluxe$
\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \maxi & 45y_s + 35y_d - 12x_c - 7x_b\\
    %Restricciones
    \subj
    & 0,75y_s + (1-0,54)y_d \le (1-0,41)x_c\\
    & 0,54y_d + (1-0,75)y_s \le (1-0,43)x_b\\
    & x_c \le 300\\
    & x_b \le 100\\
    %Dominio
    & x_i \ge 0 \text{ y entero } \qquad \text{ para } i \in \{c,b\}\\
    & y_i \ge 0 \text{ y entero } \qquad \text{ para } i \in \{s,d\}\\
\end{alignat*}
\grade{No modela lo pedido.}

\end{enumerate}
\end{document}